---
title: "Семинар 4. Теорема Шпрага-Гранди"
block: "Теория принятия решений (семинары)"
order: 4

---


## Теория принятия решений
#### Семинар 4. Теорема Шпрага-Гранди
#### 17 апреля 2021 года

---

### План занятия
1. Игра Ним. Определения <!-- .element: class="fragment" -->
2. Теорема Шпрага-Гранди <!-- .element: class="fragment" -->
3. Решение задач <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Игра Ним

1. Есть N кучек камней <!-- .element: class="fragment" -->
2. Каждый игрок по очереди берёт из любой кучи любое ненулевое количество камней. <!-- .element: class="fragment" -->
3. Проигрывает тот игрок, который не может сделать ход (то есть побеждает тот, кто своим ходом заберёт последние камни). <!-- .element: class="fragment" -->


---

### Игра Ним

К игре Ним можно свести большое количество похожих игр.

<img src="/images/tdp_17_04_2021_seminar/fb.webp" />


---

### Значение Шпрага-Гранди


Рассмотрим любое состояние $v$ некоторой конечной антагонитсической игры двух игроков с полной информацией. 

Пусть из него есть переходы в некоторые состояния $i = 1..k$, где $k ≥ 0$. <!-- .element: class="fragment" -->

Состоянию $v$ этой игры можно поставить в соответствие кучку нима некоторого размера $x$ (которая будет полностью описывать состояние v нашей игры — т.е. эти два состояния двух разных игр будут эквивалентны). <!-- .element: class="fragment" -->

Это число $x$ — называется значением Шпрага-Гранди состояния $v$.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Выигрышные и проигрышные позиции

<div id="left">
Выигрышная позиция - состояние игры, в которой текущий игрок выигрывает, оно имеет переход хотя бы в одно проигрышное состояние.

<div class="graph">
    digraph G2 {
        rankdir=LR;
        
        a [ label="+" shape="circle" ]
        x1 [shape = "circle" label="+" ]
        x2 [shape = "circle" label="-"]
		x3 [shape = "circle" label="+"]


        a -> x1
		a -> x2
		a -> x3
    }
</div>
</div>
<div id="right">
Проигрышная позиция - состояние игры, в которой текущий игрок проигрывает, оно имеет переходы только в выигрышные состояния.

<div class="graph">
    digraph G2 {
        rankdir=LR;
        
        a [ label="-" shape="circle" ]
        x1 [shape = "circle" label="+" ]
        x2 [shape = "circle" label="+"]
		x3 [shape = "circle" label="+"]


        a -> x1
		a -> x2
		a -> x3
    }
</div>
</div>



---

### XOR-сумма

XOR суммой чисел $a$ и $b$ называется результат побитового "исключающего или" (xor) между этими числами.

Один из калькуляторов: https://toolslick.com/math/bitwise/xor-calculator <!-- .element: class="fragment" --> 

XOR-суммой чисел $a_i$ называется выражение $a_1⊕a_2⊕..⊕a_n$, где $⊕$ — операция побитового исключающего или. <!-- .element: class="fragment" -->

<div id="left" class="fragment">
Таблица истинности XOR

|$\oplus$  | 0 | 1 |
|-|---|---|
|0| 0 | 1 |
|1| 1 | 0

</div>

<div id="right" class="fragment">
Пример сложения

$a = 6_{10} = 110_{2}$

$b = 9_{10} = 1001_2$

$a \oplus b = 110 \oplus 1001 = 0110 \oplus 1001 = 1111 = 15_{10}$
</div>

---

### Решение игры Ним

Текущий игрок имеет выигрышную стратегию тогда и только тогда, когда XOR-сумма размеров кучек отлична от нуля $a_1⊕a_2⊕..⊕a_n \ne 0$. <!-- .element: class="fragment" -->

В противном случае текущий игрок находится в проигрышном состоянии. <!-- .element: class="fragment" -->

Следствие. Любое состояние ним-игры можно заменить эквивалентным состоянием, состоящим из единственной кучки размера, равного XOR-сумме размеров кучек в старом состоянии. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Доказательство верности решения

По индукции.

Для пустого нима (когда размеры всех кучек равны нулю) XOR-сумма равна нулю, и теорема верна. <!-- .element: class="fragment" -->

Пусть доказано для всех состояний, кроме текущего.<!-- .element: class="fragment" -->
* Если $S = 0$, то состояние проигрышное, пусть меняем некоторую кучу $k$, причём количество камней в куче $k$ до равно $x_k$, а после $y_k$, тогда: $t = s⊕x_k⊕y_k=0⊕x_k⊕y_k$, но $y_k < x_k$ тогда $t ≠ 0$.<!-- .element: class="fragment" -->
* Если $S ≠ 0$, то состояние выигрышное, пусть в $S$ старший бит имеет индекс $p$ и он равен единице в количестве камней в некоторой куче $k$, пусть $y_k=s⊕x_k$, тогда  $t=s⊕x_k⊕y_k=s⊕x_k⊕s⊕x_k=0$, т.е. имеем переход в проигрышную позицию.<!-- .element: class="fragment" -->
* Ч.Т.Д.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Лемма о ниме с увеличениями

Всё так же, только мы можем увеличивать размер какой-либо кучи. <!-- .element: class="fragment" -->

На самом деле это не влияет на процесс решения, так как всегда можно сделать обратный ход, который вернёт задачу в прошлое состояние. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Minimum excludant


Функция $\operatorname{mex}$ (minimum excludant) - от множества чисел возвращает наименьшее неотрицательное число, не встречающееся в этом множестве. <!-- .element: class="fragment" -->

$x = \operatorname{mex}{\\{x_1,..,x_k\\}}$ <!-- .element: class="fragment" -->

Пример вычисления: <!-- .element: class="fragment" -->

* $x = \operatorname{mex}{\\{0, 1, 2\\}} = 3$ <!-- .element: class="fragment" -->
* $x = \operatorname{mex}{\\{1, 2\\}} = 0$ <!-- .element: class="fragment" -->
* $x = \operatorname{mex}{\\{0, 0, 2\\}} = 1$ <!-- .element: class="fragment" -->
* $x = \operatorname{mex}{\\{1, 2, 3, 4, 5\\}} = 0$ <!-- .element: class="fragment" -->
* $x = \operatorname{mex}{\\{0, 1, 2, 3, 4, 5\\}} = 6$ <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Теорема Шпрага-Гранди

Рассмотрим любое состояние v некоторой равноправной игры двух игроков. 

Пусть из него есть переходы в некоторые состояния $i = 1..k$, где $k ≥ 0$.  <!-- .element: class="fragment" -->

Состоянию $v$ этой игры можно поставить в соответствие кучку нима некоторого размера $x$ (которая будет полностью описывать состояние $v$ нашей игры — т.е. эти два состояния двух разных игр будут эквивалентны).  <!-- .element: class="fragment" -->

Это число $x$ — называется значением Шпрага-Гранди состояния $v$.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Теорема Шпрага-Гранди

По индукции. Если нет одного перехода, то $\operatorname{mex}{\\{∅\\}} = 0$. 

Также это проигрышное состояние, которому соответствует ним-куча размера $0$.<!-- .element: class="fragment" -->

Пусть для $v$ подсчитаны $x_i$, соответствующие переходам в $v_i$ состояния. Тогда $p = \operatorname{mex}{\\{x_1,..,x_i\\}}$. Тогда $∀ i ∈ [0; p)$ найдётся хотя бы один соответствующий переход в какое-то из $v_i$-ых состояние, со значением $x_i$. Также могут быть переходы в состояния с большими $p$.<!-- .element: class="fragment" -->

Следовательно, текущее состояние эквивалентно ниму с кучей размера $p$.<!-- .element: class="fragment" -->

Следовательно, $\operatorname{mex}{\\{x_1,..,x_i\\}}$ является искомым значением функции Шпрага-Гранди.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Расчет функции Шпрага-Гранди

* Надо выписать все возможные переходы из текущего состояния. <!-- .element: class="fragment" -->
* Каждый такой переход может вести либо в одну игру, либо в сумму независимых игр. <!-- .element: class="fragment" -->
	* В первом случае — просто посчитаем функцию Гранди рекурсивно для этого нового состояния.<!-- .element: class="fragment" -->
	* Во втором случае, когда переход из текущего состояния приводит в сумму нескольких независимых игр — рекурсивно посчитаем для каждой из этих игр функцию Гранди, а затем скажем, что функция Гранди суммы игр равна XOR-сумме значений этих игр.<!-- .element: class="fragment" -->
* После того, как мы посчитали функцию Гранди для каждого возможного перехода и XOR этих значений есть искомая величина.<!-- .element: class="fragment" -->
* Если полученное значение Гранди равно нулю, то текущее состояние проигрышно, иначе — выигрышно.<!-- .element: class="fragment" -->

---

### Крестики-крестики

Условие. Рассмотрим клетчатую полоску размера $1 \times n$ клеток. 

За один ход игроку надо поставить один крестик, но при этом запрещено ставить два крестика рядом (в соседние клетки).  <!-- .element: class="fragment" -->

Проигрывает тот, кто не может сделать ход. Сказать, кто выиграет при оптимальной игре. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Крестики-крестики

Начнём расписывать наше состояние по мере увеличения длины полоски.

$n = 0$: Текущий игрок не может сделать ход и он проигрывает. Значение функции Шпрага-Гранди равно $p=0$. <!-- .element: class="fragment" -->

$n = 1$: Текущий игрок ставит в любую клеточку, после чего у второго игрока не остаётся вариантов для хода $p=1$. <!-- .element: class="fragment" -->

<img src="/images/tdp_17_04_2021_seminar/nim_1.svg" class="fragment" />

---

### Крестики-крестики

$n = 2$: $p = 1$.

<img src="/images/tdp_17_04_2021_seminar/nim_2.svg" />

---

### Крестики-крестики

$n = 3$: $p=2$

<img src="/images/tdp_17_04_2021_seminar/nim_3.svg" />

---

### Крестики-крестики

$n = 4$: $p=0$

<img src="/images/tdp_17_04_2021_seminar/nim_4.svg" />

---

### Крестики-крестики

$n = 5$: $p=1$

<img src="/images/tdp_17_04_2021_seminar/nim_5.svg" />

---

### Крестики-крестики

$n = 6$: $p=1$

<img src="/images/tdp_17_04_2021_seminar/nim_6.svg" />

---

### Крестики-крестики

Общая формула для игры длины $n$:

$$p(n) = \operatorname{mex}{\lbrace p(n-2), \bigcup_{i=2}^{n-1} (p(i-2) \oplus p(n-i-1) ) \rbrace}$$

В домашнем задании будет требоваться для похожей игры расписать для всех $n$ от 0 до 10, при этом можно не выводить общую формулу.  <!-- .element: class="fragment" -->

---

<div id="left">
<textarea id="game_whole" class="editor" for="game_whole">  



</textarea>
</div>
<div id="right" class="game_whole">

</div>

---

### Lasker's nim

Условие. Имеется $n$ кучек камней заданных размеров. За один ход игрок может взять любое ненулевое число камней из какой-либо кучки, либо же разделить какую-либо кучку на две непустые кучки. Проигрывает тот, кто не может сделать ход.

 